\section{KIT}

\subsection{Überblick}
\begin{frame}{Der Standort}
\includegraphics[width=\textwidth-20pt]{assets/Campus-Sued}
\end{frame}

\begin{frame}{Ein paar Zahlen}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\textwidth}
\begin{itemize}
\item 3644 aktive Netzkomponenten
\item 1870  VLANS
\item $3 * /16$ öffentliche IPv4
\item $/32$ IPv6
\item 2273 Netzbereiche mit eigenen Betreuern
\item Historisch gewachsen
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{.5\textwidth}
\includegraphics[width=.75\textwidth]{assets/oll}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\subsection{Die NET-DB}
\begin{frame}{Die NET-DB}
\begin{columns}
\begin{column}{.4\textwidth}
\begin{itemize}
\item Gewählter Ansatz: Abbildung des Ist-Zustandes
\item Feingranulares, campusweites Rechtemanagement
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{.6\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{assets/bene/net_room}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}{NET-DB: Physikalisch}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\textwidth}
\begin{itemize}
\item<1-> Gebiete $\Rightarrow$ Gebäude $\Rightarrow$ Stockwerke $\Rightarrow$ Räume
\item<3-> Devices ($\Leftrightarrow$Modulgruppe) $\Rightarrow$ Module $\Rightarrow$ Ports
\item<5-> LAGs
\item<6-> Verbindungen, Endgeräte, Dosen
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{.5\textwidth}
\includegraphics<1-2>[width=\textwidth]{assets/bene/room}
\includegraphics<3>[width=\textwidth]{assets/bene/r-wh}
\includegraphics<4>[width=\textwidth]{assets/modules}
\includegraphics<6>[width=\textwidth]{assets/connections}
\end{column}
\end{columns}
\includegraphics<5>[width=\textwidth]{assets/lags}
\includegraphics<2>[width=\textwidth]{assets/device-location}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{NET-DB: VLANS}
\centering
\begin{figure}
\includegraphics[width=265px]{assets/vlan-ov}
\caption{VLAN-Definition}
\end{figure}
\framebreak
\centering
\begin{figure}
\includegraphics[width=265px]{assets/vlan-devs}
\caption{Device-Suche nach VLAN}
\end{figure}
\framebreak
\centering
\begin{figure}
\includegraphics[width=265px]{assets/vlan-ports}
\caption{Portliste mit VLANs}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{NET-DB: Netze/Bereiche}
\begin{itemize}
\item Teil einer Organisationseinheit (z.B. Institut)
\item Enthält Routinginformationen
\item VLAN-Zuordnung
\end{itemize}
\centering
\begin{figure}
\includegraphics[width=185px]{assets/net-info}
\caption{Netzdefinition}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{NET-DB: DNS}
\begin{itemize}
\item Auf Basis der Netze
\item Split-DNS (lokal vs. extern)
\end{itemize}
\centering
\begin{figure}
\includegraphics[width=220px]{assets/dnsvs-ov}
\caption{DNS-Userinterface für Betreuer (``DNSVS'')}
\end{figure}
\framebreak
\centering
\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth-50px]{assets/dnsvs-a}
\caption{DNS-Userinterface für Betreuer (``DNSVS'')}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{NET-DB: NAT/Firewall} %?
\begin{itemize}
\item 1:1/1:n IPv4 NAT (definiert im Netz)
\item IPv6 Freischaltungen
\item Gekoppelt an A/AAAA-Einträge
\item $\Rightarrow$ DNS-Einträge folgen hinterher (Split-DNS), 1:1 Einträge oder Freischaltungen werden automatisch extern aufgelöst
\end{itemize}
\framebreak
\centering
\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth-50px]{assets/natvs+}
\caption{NAT-Userinterface für Betreuer (``NATVS+'')}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{NET-DB: Betreuer}
\begin{itemize}
\item Accounts aus KIT-Weitem LDAP-Server inklusive einer garantierten Kontakt-E-Mailadresse
\item z.B. IT-Verantwortliche in Instituten oder Studenten in Wohnheimen
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{NET-DB: Backend} %?! Vielleicht wieder rausnehmen?
\begin{itemize}
\item Aktuell: OracleDB
\item API: Python
\item Interfaces: Perl/Python
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{NET-DB: API}
\begin{itemize}
\item Simple HTTP REST-API mit Client-Cert-Auth
\item Erlaubt einfache Einbindung bzw. gluing
\item Komplexere Selektion möglich
\end{itemize}
\framebreak
\lstinputlisting[language=Python, caption=Python-Beispiel: Alle Devices im Campus Süd mit 'cisco' in ihrer SNMP-Sysdescription auflisten]{assets/sample_api.py}
\end{frame}

\subsection{Integrationen}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Device import}
\begin{itemize}
\item Deviceabhängiger Import der Konfiguration
\item Automatische Einrichtung von Ingressfiltern auf Devices (sofern vorhanden)
\item Automatische Speicherung der Konfiguration nach erfolgreichem Import
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Wegsuche}
\begin{centering}
\begin{figure}
\includegraphics[width=320px]{assets/weg-eingabe}
\caption{Wegsuche}
\end{figure}
\end{centering}
\framebreak
\begin{centering}
\begin{figure}
\includegraphics[width=295px]{assets/weg-ausgabe}
\caption{Ergebnis der Wegsuche}
\end{figure}
\end{centering}
\end{frame}

\begin{frame}{Icinga} \pnote{Icigen}
\includegraphics[width=\textwidth]{assets/icinga}
\end{frame}

\begin{frame}{Cacti}
\includegraphics[width=\textwidth]{assets/cacti}
\end{frame}

\begin{frame}{Grafana}
\includegraphics[width=\textwidth]{assets/grafana}
\end{frame}

\begin{frame}{Ansible}
\begin{itemize}
\item z.B. VLAN/IP-Informationen für VPN-Deployment
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Macfinder}
\begin{itemize}
\item Durchsuchung des Netzes nach einer Mac-Adresse
\item Abfrage der Mac-address-tables der Switche und Router über SNMP
\item Lokalisation des Devices
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Macfinder: Beispiel}
Beispiel Finde eine Mac-adresse in VLAN 662:\\
\texttt{\$ ./macfinder-cmd.py -l -v 662 XX:XX:XX:XX:b4:ee}
\pause
\begin{enumerate}
\item Das Script holt sich alle Netzkomponenten mit VLAN 662 aus der API
\pause
\item Das Script fragt über SNMP die entsprechenden Zeilen der Mac-address-tables ab:\\
\pause
\texttt{FOUND mac XX:XX:XX:XX:b4:ee on host 'XXXX.tmn.scc.kit.edu.' port 'ge.2.1'}
\pause
\item Optional: Physikalische Lokalisation der Dose über die API, die an dem Switchport hängt:\\
\pause
\texttt{Resolving room/building...\\
Scan results:\\
- Found XX:XX:XX:XX:b4:ee on host XXXX.tmn.scc.kit.edu. port ge.2.1 in building 20.21 room 007.1 plug ynz00071-01[1]1}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Macfinder: Beispiel}
\includegraphics[width=\textwidth]{assets/macfinder-locate}
\end{frame}

\subsection{Probleme}
\begin{frame}{Probleme}
\begin{itemize}
\item Altlasten nach Fusion der Universität mit dem Forschungszentrum 2009
\item Nutzung proprietärer, geschlossener Managementsoftware parallel zur NET-DB
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Ausblick}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Ausblick}
\begin{itemize}
\item Umstellung auf PostgreSQL und Erneuerung der Useroberflächen
\item Umstellung auf PowerDNS unter direkter Nutzung der NetDB
\item Modellierung von DHCP in der NET-DB
\end{itemize}
\framebreak
\includegraphics[width=\textwidth]{assets/net-suite}
\framebreak
\begin{centering}
\begin{figure}
\includegraphics[width=195px]{assets/fixing_problems}
\caption{\url{https://xkcd.com/1739/}}
\end{figure}
\end{centering}
\end{frame}

